%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Intro

\section{Introducción}\label{intro:introduccion}

Este documento busca ser una herramienta de diseño que guie el flujo de trabajo
del desarrollo y al mismo tiempo la implementación del código en el motor de
juegos \textbf{Godot}. También pretende ser una referencia de ayuda o consulta
para detalles específicos y para dar una visión general del funcionamiento
interno del juego.

Para facilitar el acceso a la información relevante se agrupan los contenidos
en secciones afines, y se añade un completo índice de contenidos junto a
referencias cruzadas a las distintas secciones relevantes dentro del mismo
texto.

En concreto, el documento incluye información con respecto al flujo de trabajo
(\nameref{flujo:metodologia-kanban}, \nameref{flujo:modelo-de-ramas}), a la
propuesta de diseño o arquitectura (\nameref{modelado:modelado-del-software}),
al uso de sistemas de control \lsc{GIT} (\nameref{flujo:modelo-de-ramas}), a
consideraciones de \nameref{i18n:internacionalizacion} y a muchos otros
detalles relevantes para un software de esta magnitud y complejidad.

\subsection{Cómo usar este documento}\label{intro:como-usar-el-documento}
Lo ideal es una lectura completa para tener una noción general del
funcionamiento del software y los objetivos del diseño. Luego, la idea es que
sirva de referencia o mapa de ruta antes y durante la implementación del
código.

El texto estará disponible para su modificación en el formato \lsc{TEX} en el
\href{https://github.com/polirritmico/Bakumapu-docs}{repositorio de
documentación del proyecto} y además estará disponible para su lectura en
\href{https://polirritmico.github.io/Bakumapu-docs/}{\lsc{HTML}} y en
\href{https://github.com/polirritmico/Bakumapu-docs/blob/main/main.pdf}{\lsc{PDF}}.

El manejo del documento se abordará con más detalle en el apartado
\nameref{flujo:documento-de-diseno}.

\subsection{Información importante. TL;DR.}
\noindent Los aspectos más relevantes con respecto a la implementación de
código son los siguientes:

\begin{enumerate}
\item \nameref{principios:TDD} y \nameref{principios:refactorizacion-rendimiento-limpieza}.

\item \nameref{flujo:metodologia-kanban}, \nameref{flujo:repositorio}, \nameref{flujo:documento-de-diseno} y \nameref{flujo:documentacion-en-codigo}.

\item \nameref{modelado:funcionamiento-general} y \nameref{modelado:funcionamiento-de-managers}.

\item \nameref{organizacion:organizacion-del-proyecto}.
\end{enumerate}

\subsection{Lista de requerimientos}\label{intro:lista-de-requerimientos}
A continuación se presenta una lista inicial de requerimientos o
consideraciones del programa. Este listado no es fijo y se irá ajustando
durante el desarrollo.

\begin{enumerate}%[noitemsep]
	\item Enfoque en la facilidad de agregar y editar contenido sin escribir código.
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item Locaciones.
		\item Quests.
		\item Ítems.
		\item Personajes.
		\item Cutscenes.
		\item GUI.
	\end{enumerate}
	\item Multiplataforma: Inicialmente PC y Android.
	\item Multilenguaje: Español e inglés (en primera instancia).
	\item Pixelart.
	\item Isométrico 2:1.
	\item Relación de aspecto 16:9.
	\item Resolución ajustable a dispositivos Android. En \lsc{PC} a 720p y 1080p.
	\item Tasa de refresco idealmente mayor a 60~\lsc{FPS}.
	\item Ajuste dinámico de la velocidad del juego.
	\item Ajuste de stats de ítems.
	\item Mixes de audio estéreo:
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item Master.
		\item Música.
		\item Ambiente.
		\item SFX.
		\item Ataques.
		\item Props.
		\item UI.
	\end{enumerate}
	\item Seguimiento de las decisiones en las quests (quests path).
	\item States de guardado solo en locaciones habilitadas del mapa.
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item Ítems.
		\item EXP.
		\item HP y mana.
		\item Ubicación.
		\item Active Quests.
		\item Quest path.
	\end{enumerate}
	\item Tácticas y equipo de la party.
	\item IA de tácticas de la party.
	\item IA enemiga.
	\item Pathfinding de \lsc{NPC}.
	\item Sistema de magia y poderes.
	\item Sistema de partículas para ataques y locaciones.
	\item Sistema de iluminación.
	\item Interacción con props.
	\item Dificultad ajustable en menú.
\end{enumerate}

\subsection{Listado de software y herramientas de producción}\label{intro:software-y-herramientas}

\subsubsection{Godot v3.4}
Se utilizará como herramienta principal de desarrollo el motor de videojuegos
multiplataforma open source \textbf{Godot} en su rama 3.4 estable. Ante el
lanzamiento de la versión 4.0 se estudiará la migración del proyecto.

\subsubsection*{\small GUT 7.2.0.}
Plugin de \textbf{Godot} para escribir y controlar las pruebas de los scripts.
Instalable desde la propia interfaz de Godot (tutorial
\href{https://www.youtube.com/watch?v=5DrhMiuLRl0}{aquí}). Más información en
el apartado \nameref{principios:TDD}.

\subsubsection{Trello}
Se utilizará la plataforma \textbf{Trello} para coordinar todo el desarrollo y
el flujo de trabajo del equipo siguiendo la \emph{Metodología Kanban}. Más
información en el apartado \nameref{flujo:tablero-kanban}.

\subsubsection{GIT y Github}
El código estará alojado en un repositorio \lsc{GIT} en \textbf{Github} en la
siguiente dirección: \url{https://github.com/polirritmico/Bakumapu}. Todos los
participantes deben tener una cuenta con permisos.

El control de versiones se explicará en detalle en el apartado \nameref{flujo:repositorio}.

\subsubsection{Google Suite}
Por conveniencia, tanto los archivos para la organización del proyecto así como
los de diseño artístico del juego, se realizarán principalmente en la suite de
Google. Más información en el apartado \nameref{flujo:google-drive}.

\subsubsection{LaTeX}
Para realizar el presente documento se ha utilizado \LaTeXe\ (del paquete TeX
Live 2021) en el editor TeXstudio v3.1.2. Como alternativa se encuentra la
plataforma online \href{https://www.overleaf.com/}{Overleaf} (gratuita con
registro). En cualquier caso, un archivo \lsc{TEX} es simplemente un archivo de
texto plano, por lo que para su edición cualquier editor de textos sencillo
debería funcionar sin inconvenientes.

Para su conversión a \lsc{HTML} se utilizará un archivo de instrucciones
\textbf{Makefile} que utiliza \textbf{make4ht} en su versión 0.3g,
\textbf{pdflatex}, \textbf{Tidy}, \textbf{perl} y comandos \lsc{GNU} estándar
(como \textbf{sed}, \textbf{mkdir}, etc.). Más información en el apartado
\nameref{flujo:documento-de-diseno}.

\subsubsection{Aseprite}
Se utilizará en su versión 1.2.25 para el trabajo en estilo pixel art de los sprites de tiles, props, animaciones, \lsc{GUI} y la gran mayoría de los elementos visuales del juego. Ejecutable compilado para Windows \href{https://drive.google.com/drive/folders/1DPhGeg7WzV9j81u3B5isgsXqoMtfd_Uv?usp=sharing}{aquí}.

\subsubsection{Krita}
En su rama 4.4 se utilizará principalmente como alternativa (no pixel art) para el diseño visual de los personajes, mapas, etc.

\subsubsection{Inkscape}
Se utilizará como herramienta de diseño vectorial en su versión 1.1.

\subsubsection{Finale 2014}
Se utilizará para toda la composición musical en formato \lsc{MIDI} y \lsc{MUSX}.

\subsubsection{Ableton Live}
Se utilizará la versión 10.1.4 para los \lsc{MIX}, masters y/o conversión de archivos \lsc{MIDI} a formato \lsc{WAV} estéreo y toda la producción de diseño sonoro del juego. Tomar nota en caso de utilizar VST específicos.

\subsubsection{FFmpeg}
El formato para los archivos de música, sonido ambiente y efectos será el \lsc{OGG}. Para su conversión se utilizará \href{http://ffmpeg.org/}{FFmpeg} en su última versión estable (actualmente la 4.4) con el encoder \texttt{libvorvis}. Los \lsc{OGG} deberán ser de 192~kbps a 44~khz:
\lstset{style=bash}
\begin{lstlisting}
$ ffmpeg -i ARCHIVO.wav -acodec libvorbis -q:a 6 ARCHIVO.ogg
\end{lstlisting}

\subsubsection{Twine}
Se utilizará en su versión 2.3.16 para graficar y diseñar el árbol narrativo del gameplay. Se utilizará el formato SugarCube v.2.36.1.
